% ============ CHƯƠNG 3 ============
\section{NHỮNG GIÁ TRỊ, HẠN CHẾ VÀ VAI TRÒ CỦA CHỦ NGHĨA KHẮC KỈ ĐỐI VỚI ĐỜI SỐNG XÃ HỘI}

\subsection{Những giá trị và hạn chế của chủ nghĩa khắc kỉ}

\subsubsection{Những giá trị của chủ nghĩa khắc kỉ}

\textbf{Thứ nhất, giá trị về phương diện bản thể luận và thế giới quan:}

Chủ nghĩa khắc kỉ đã xây dựng một thế giới quan nhất quán và hợp lý trong bối cảnh lịch sử của nó. Quan niệm về một vũ trụ thống nhất, được chi phối bởi Logos (lý tính vũ trụ), đã cung cấp cho con người một cảm giác về trật tự và ý nghĩa giữa sự hỗn loạn của thế giới Hy Lạp hóa. Thuyết phiếm thần nội tại (Immanent pantheism) – quan niệm rằng Thượng đế hiện diện trong mọi sự vật – đã khắc phục được khoảng cách giữa thế giới thần linh và thế giới trần tục trong tôn giáo truyền thống.

Khái niệm Logos như một lý tính vũ trụ khách quan đã đặt nền móng cho tư duy khoa học sau này. Niềm tin rằng vũ trụ vận hành theo quy luật có thể nhận thức được đã khuyến khích con người tìm hiểu tự nhiên thay vì sợ hãi nó như sản phẩm của ý chí thất thường của thần linh\footnote{Long, A. A. (1986), \textit{Hellenistic Philosophy: Stoics, Epicureans, Sceptics}, University of California Press, Berkeley, tr. 200-220.}.

\textbf{Thứ hai, giá trị về phương diện logic học và nhận thức luận:}

Logic mệnh đề của Chrysippus là một đóng góp to lớn cho lịch sử logic học nhân loại. Trong gần 2000 năm, logic Aristotle thống trị thế giới phương Tây, nhưng logic khắc kỉ đã được tái phát hiện và đánh giá cao vào thế kỷ XIX-XX khi Gottlob Frege và Bertrand Russell phát triển logic hiện đại. Nhiều học giả cho rằng logic mệnh đề của chủ nghĩa khắc kỉ là tiền thân trực tiếp của logic ký hiệu (symbolic logic) hiện đại.

Lý thuyết về phantasia (ấn tượng) và synkatathesis (sự phê chuẩn) cũng rất quan trọng. Việc khẳng định rằng ta có quyền phê chuẩn hoặc từ chối các ấn tượng đã đặt nền móng cho quan niệm về chủ thể nhận thức có tính chủ động, không chỉ là tấm gương thụ động phản chiếu thế giới.

\textbf{Thứ ba, giá trị về phương diện đạo đức học:}

Đây là lĩnh vực mà chủ nghĩa khắc kỉ để lại di sản lớn nhất. Các giá trị đạo đức bao gồm:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textit{Tính phổ quát:} Quan niệm về sự bình đẳng căn bản của mọi người dựa trên việc tất cả đều chia sẻ Logos (lý tính vũ trụ) đã phá vỡ các rào cản giai cấp, dân tộc và giới tính của xã hội cổ đại. Tư tưởng \textit{"công dân thế giới"} (cosmopolitanism – chủ nghĩa thế giới) là tiền thân của các tuyên ngôn nhân quyền hiện đại.
    
    \item \textit{Tự do nội tại:} Quan niệm rằng tự do đích thực nằm ở bên trong, không phụ thuộc vào hoàn cảnh bên ngoài, đã mang lại hy vọng cho những người bị áp bức (nô lệ, tù nhân, người nghèo). Epictetus, bản thân là nô lệ, đã chứng minh rằng kẻ làm chủ có thể là nô lệ của ham muốn trong khi người nô lệ có thể là người tự do nhất.
    
    \item \textit{Trách nhiệm cá nhân:} Bằng cách đặt quyền phê chuẩn vào tay cá nhân, chủ nghĩa khắc kỉ đã nhấn mạnh rằng mỗi người phải chịu trách nhiệm về phản ứng của chính mình.
    
    \item \textit{Kiên cường (Resilience):} Các bài tập thực hành như \textit{"Premeditatio Malorum"} (Suy ngẫm trước về điều xấu), \textit{"Memento Mori"} (Hãy nhớ rằng bạn sẽ chết), hay \textit{"View from Above"} (Nhìn từ trên cao) đã cung cấp những công cụ cụ thể để rèn luyện sự kiên cường trước nghịch cảnh.
\end{itemize}

\textbf{Thứ tư, giá trị về phương diện thực hành:}

Khác với nhiều trường phái triết học trừu tượng, chủ nghĩa khắc kỉ coi triết học là một \textit{"nghệ thuật sống"} (techne peri ton bion). Các triết gia như Marcus Aurelius đã thực hành những gì họ giảng dạy – viết nhật ký để tự rèn luyện, đối xử nhân từ với kẻ thù, giữ vững phẩm hạnh giữa quyền lực tối thượng\footnote{Irvine, W. B. (2008), \textit{A Guide to the Good Life: The Ancient Art of Stoic Joy}, Oxford University Press, New York, tr. 180-210.}.

\subsubsection{Những hạn chế của chủ nghĩa khắc kỉ}

\textbf{Thứ nhất, hạn chế về phương diện bản thể luận:}

Chủ nghĩa duy vật của chủ nghĩa khắc kỉ, mặc dù tiến bộ so với nhị nguyên Plato, vẫn gặp khó khăn trong việc giải thích các hiện tượng tinh thần phức tạp. Việc quy giản mọi thứ (kể cả tâm hồn, đức hạnh, cảm xúc) thành vật chất (Pneuma) đã đơn giản hóa quá mức bản chất của thực tại.

Thuyết hồi quy vĩnh cửu (Ekpyrosis) – quan niệm rằng vũ trụ sẽ lặp lại chính xác mọi sự kiện – tuy hấp dẫn về mặt triết học nhưng thiếu cơ sở thực nghiệm và mang tính bi quan: nếu mọi thứ đã được định sẵn và sẽ lặp lại mãi mãi, thì nỗ lực của con người dường như vô nghĩa.

\textbf{Thứ hai, hạn chế về vấn đề định mệnh và tự do:}

Mặc dù các triết gia khắc kỉ cố gắng dung hòa định mệnh và tự do thông qua thuyết tương thích, nhưng lập luận của họ không hoàn toàn thuyết phục. Nếu mọi sự kiện (bao gồm cả suy nghĩ và quyết định của ta) đều được quy định bởi chuỗi nhân quả từ trước, thì \textit{"tự do"} mà họ đề cập có phải là tự do đích thực hay chỉ là ảo tưởng?

Các nhà phê bình (đặc biệt là Epicurus và Alexander of Aphrodisias) đã chỉ ra rằng thuyết định mệnh cứng của chủ nghĩa khắc kỉ làm suy yếu cơ sở của trách nhiệm đạo đức và khiến việc khen thưởng hay trừng phạt trở nên vô nghĩa.

\textbf{Thứ ba, hạn chế về quan niệm cảm xúc:}

Quan điểm cho rằng mọi pathe (đam mê, cảm xúc mãnh liệt) đều là \textit{"sai lầm"} cần loại bỏ đã bị nhiều triết gia sau này chỉ trích là thiếu tính nhân bản. Có những cảm xúc (như đau buồn khi mất người thân, phẫn nộ trước bất công) dường như là phản ứng tự nhiên và thậm chí cần thiết của con người.

\textbf{Thứ tư, hạn chế về tính thụ động chính trị:}

Mặc dù chủ nghĩa khắc kỉ khuyến khích tham gia đời sống công cộng và thực hiện nghĩa vụ xã hội, nhưng thuyết định mệnh và sự nhấn mạnh vào việc chấp nhận những gì nằm ngoài tầm kiểm soát đôi khi có thể dẫn đến thái độ thụ động trước bất công xã hội\footnote{Nguyễn Thị Minh Hương (2016), Cái nhìn duy ý chí của A.Schopenhauer về con người, \textit{Tạp chí Triết học}, 9 (304), Viện Triết học – Hà Nội, trang 55-62.}.

\subsection{Vai trò của chủ nghĩa khắc kỉ đối với triết học phương Tây hiện đại}

\subsubsection{Chủ nghĩa khắc kỉ với Kitô giáo sơ khai}

Mối quan hệ giữa chủ nghĩa khắc kỉ và Kitô giáo là một trong những chủ đề hấp dẫn nhất trong lịch sử tư tưởng. Khi Kitô giáo hình thành và phát triển trong thế giới Hy-La, nó đã hấp thụ nhiều thuật ngữ và tư tưởng từ chủ nghĩa khắc kỉ:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textit{Khái niệm Logos:} Tin Mừng theo Thánh John mở đầu: \textit{"Ban đầu có Ngôi Lời (Logos), Ngôi Lời ở cùng Thiên Chúa, và Ngôi Lời là Thiên Chúa."} Mặc dù Logos Kitô giáo có ý nghĩa khác (đây là Đức Kitô), nhưng việc sử dụng thuật ngữ này cho thấy ảnh hưởng của triết học Hy Lạp.
    
    \item \textit{Đạo đức khắc kỉ và đạo đức Kitô giáo:} Nhiều đức tính được chủ nghĩa khắc kỉ đề cao (tiết độ, can đảm, công bằng, trí tuệ) cũng là các đức tính cơ bản của Kitô giáo. Thánh Paul khi thuyết giáo ở Athens đã trích dẫn các nhà thơ khắc kỉ (Công vụ 17:28).
    
    \item \textit{Chủ nghĩa thế giới:} Quan niệm khắc kỉ về một cộng đồng nhân loại không phân biệt dân tộc, giai cấp phù hợp với thông điệp phổ quát của Kitô giáo: \textit{"Không còn Do Thái hay Hy Lạp, nô lệ hay tự do, nam hay nữ"} (Galatians 3:28).
\end{itemize}

Tuy nhiên, cũng có những khác biệt căn bản: chủ nghĩa khắc kỉ theo thuyết phiếm thần (Thượng đế = Vũ trụ) trong khi Kitô giáo theo thuyết hữu thần (Thượng đế siêu việt tạo dựng vũ trụ); chủ nghĩa khắc kỉ nhấn mạnh nỗ lực cá nhân đạt được đức hạnh trong khi Kitô giáo nhấn mạnh ân sủng thần linh.

\subsubsection{Chủ nghĩa khắc kỉ với phân tâm học của S. Freud}

Mặc dù Sigmund Freud (1856-1939) không trực tiếp kế thừa chủ nghĩa khắc kỉ, nhưng có những điểm giao thoa đáng chú ý:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item Cả hai đều quan tâm đến cơ chế nội tâm của con người và mối quan hệ giữa lý trí và các xung động phi lý trí.
    \item Chủ nghĩa khắc kỉ phân biệt giữa hegemonikon (phần chủ đạo của lý trí) và các pathe (đam mê); Freud phân biệt giữa Ego (Bản ngã), Id (Bản năng) và Super-ego (Siêu ngã).
    \item Cả hai đều cho rằng việc hiểu và quản lý các xung động nội tâm là chìa khóa của sức khỏe tâm thần.
\end{itemize}

Tuy nhiên, Freud bi quan hơn về khả năng của lý trí trong việc kiểm soát vô thức, trong khi chủ nghĩa khắc kỉ tin tưởng mạnh mẽ vào sức mạnh của logos (lý tính) cá nhân.

\subsubsection{Chủ nghĩa khắc kỉ xây dựng triết học tâm trạng khơi dòng cho sự ra đời và phát triển của chủ nghĩa hiện sinh}

Chủ nghĩa hiện sinh (Existentialism) thế kỷ XX (Kierkegaard, Heidegger, Sartre, Camus) có nhiều điểm giao thoa với chủ nghĩa khắc kỉ:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textit{Quan tâm đến ý nghĩa cuộc sống:} Cả hai đều đặt câu hỏi trung tâm: Làm thế nào để sống một cuộc đời có ý nghĩa giữa một thế giới có vẻ như phi lý hoặc thờ ơ với con người?
    
    \item \textit{Trách nhiệm cá nhân:} Sartre nói \textit{"Con người bị kết án phải tự do"} – ta buộc phải chọn lựa và chịu trách nhiệm. Điều này tương đồng với quan niệm khắc kỉ về synkatathesis (sự phê chuẩn).
    
    \item \textit{Đối mặt với cái chết:} Heidegger nói về \textit{"Sein-zum-Tode"} (Hữu-hướng-về-chết); Marcus Aurelius thường xuyên suy ngẫm về sự vô thường và cái chết như một phần của thực hành triết học.
    
    \item \textit{Amor Fati (Yêu số phận):} Khái niệm \textit{"yêu số phận"} của Nietzsche có nguồn gốc trực tiếp từ chủ nghĩa khắc kỉ – chấp nhận và thậm chí yêu thương mọi điều xảy ra như một phần của trật tự vũ trụ.
\end{itemize}

Tuy nhiên, chủ nghĩa khắc kỉ lạc quan hơn: họ tin rằng vũ trụ có lý tính và ý nghĩa (Logos), trong khi nhiều triết gia hiện sinh (đặc biệt Sartre và Camus) cho rằng vũ trụ là phi lý (absurd – vô nghĩa) và con người phải tự tạo ra ý nghĩa.

\subsubsection{Chủ nghĩa khắc kỉ với Liệu pháp Nhận thức Hành vi (CBT) và tâm lý học hiện đại}

Ảnh hưởng rõ ràng và quan trọng nhất của chủ nghĩa khắc kỉ trong thời đại hiện đại là trong lĩnh vực tâm lý trị liệu. Albert Ellis (sáng lập Rational Emotive Behavior Therapy - REBT vào năm 1955) và Aaron T. Beck (sáng lập Cognitive Therapy vào năm 1960s) đều thừa nhận sự kế thừa trực tiếp từ tư tưởng khắc kỉ, đặc biệt là Epictetus.

Nguyên lý cốt lõi của CBT phản ánh triết học khắc kỉ:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Epictetus}: \textit{"Con người không bị quấy nhiễu bởi sự việc, mà bởi quan điểm của họ về sự việc đó."}
    \item \textbf{CBT}: Sự kiện kích hoạt (A) không trực tiếp gây ra phản ứng cảm xúc (C). Chính niềm tin (B) của ta về sự kiện mới là nguyên nhân. Thay đổi niềm tin phi lý, ta sẽ thay đổi cảm xúc.
\end{itemize}

Kỹ thuật \textit{"cognitive restructuring"} (tái cấu trúc nhận thức) trong CBT chính là sự áp dụng hiện đại của kỷ luật phê chuẩn (synkatathesis) của chủ nghĩa khắc kỉ. CBT hiện là một trong những phương pháp tâm lý trị liệu được nghiên cứu kỹ lưỡng nhất và có hiệu quả được chứng minh trong điều trị trầm cảm, lo âu và nhiều vấn đề tâm lý khác\footnote{Robertson, D. (2010), \textit{The Philosophy of Cognitive-Behavioural Therapy (CBT): Stoic Philosophy as Rational and Cognitive Psychotherapy}, Karnac Books, London, tr. 55-80.}.

\subsubsection{Một số quan điểm cơ bản rút ra từ việc nghiên cứu chủ nghĩa khắc kỉ}

Qua việc phân tích ảnh hưởng của chủ nghĩa khắc kỉ, có thể rút ra một số quan điểm cơ bản:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Tính liên tục của truyền thống triết học:} Các tư tưởng triết học không biến mất mà được tái khám phá và tái diễn giải qua các thời đại. Chủ nghĩa khắc kỉ \textit{"sống lại"} trong CBT là minh chứng cho sức sống vượt thời gian của triết học cổ đại.
    
    \item \textbf{Tính thực tiễn của triết học:} Chủ nghĩa khắc kỉ chứng minh rằng triết học không chỉ là tư biện trừu tượng mà có thể là công cụ cụ thể để cải thiện chất lượng cuộc sống.
    
    \item \textbf{Sự giao thoa Đông-Tây:} Nhiều nguyên lý khắc kỉ (buông bỏ, chấp nhận, tập trung vào hiện tại) có điểm tương đồng với Phật giáo và Đạo gia, cho thấy tính phổ quát của một số chân lý về đời sống con người.
    
    \item \textbf{Giới hạn của lý tính:} Các phê phán của Freud và Hiện sinh chủ nghĩa cho thấy niềm tin tuyệt đối vào lý tính của chủ nghĩa khắc kỉ cần được điều chỉnh – con người không hoàn toàn là sinh vật lý tính.
\end{enumerate}

\subsection{Vai trò của chủ nghĩa khắc kỉ đối với việc hình thành nhân cách và đời sống cá nhân con người hiện đại}

\subsubsection{Chủ nghĩa khắc kỉ và quá trình tu dưỡng bản thân của cá nhân}

Đối với bản thân người viết, việc nghiên cứu chủ nghĩa khắc kỉ đã mang lại những bài học quý giá có thể áp dụng trực tiếp vào đời sống hàng ngày:

\textbf{Phân biệt những gì có thể và không thể kiểm soát:}

Trong quá trình học tập và nghiên cứu, thường có nhiều yếu tố nằm ngoài tầm kiểm soát như kết quả đánh giá từ giảng viên, phản hồi từ tạp chí khoa học, hay những biến động trong môi trường làm việc. Nguyên lý \textit{dichotomy of control} (phân chia quyền kiểm soát) của Epictetus nhắc nhở rằng thay vì lo lắng về những điều này, ta nên tập trung vào những gì mình có thể kiểm soát: nỗ lực nghiên cứu, chất lượng bài viết, và thái độ trước kết quả.

\textbf{Rèn luyện sự kiên cường trước áp lực:}

Áp lực học tập, thời hạn hoàn thành công việc, và kỳ vọng từ bản thân và người khác là điều không thể tránh khỏi trong đời sống sinh viên và nghiên cứu sinh. Thực hành \textit{Premeditatio Malorum} (suy ngẫm trước về điều xấu có thể xảy ra) giúp chuẩn bị tinh thần cho những khó khăn, biến chúng từ những cú sốc bất ngờ thành những thử thách có thể dự đoán và đối phó.

\textbf{Kiểm soát phản ứng cảm xúc:}

Nguyên lý cốt lõi của chủ nghĩa khắc kỉ -- rằng \textit{``con người không bị quấy nhiễu bởi sự việc, mà bởi quan điểm của họ về sự việc đó''} -- có thể áp dụng trong nhiều tình huống: khi nhận được phản hồi tiêu cực, khi đối mặt với thất bại, hay khi gặp mâu thuẫn với người khác. Thay vì phản ứng tức thì, ta học cách dừng lại, xem xét niềm tin của mình, và chọn cách phản ứng phù hợp hơn.

\textbf{Sống giản dị và biết đủ:}

Trong bối cảnh xã hội hiện đại với nhiều cám dỗ vật chất, quan niệm về \textit{adiaphora} (những điều dửng dưng) nhắc nhở rằng sự giàu có, danh tiếng hay tiện nghi vật chất không phải là điều kiện cần thiết cho hạnh phúc. Lối sống giản dị, tập trung vào phát triển đức hạnh và trí tuệ mang lại sự bình an bền vững hơn việc chạy theo những thứ phù phiếm.

\textbf{Trách nhiệm với cộng đồng:}

Chủ nghĩa khắc kỉ không khuyến khích sự lánh đời hay ích kỷ. Ngược lại, tinh thần \textit{cosmopolitanism} (công dân thế giới) nhấn mạnh trách nhiệm của mỗi cá nhân với cộng đồng rộng lớn hơn. Đối với người nghiên cứu, điều này có nghĩa là đóng góp kiến thức cho xã hội, chia sẻ với đồng nghiệp, và sử dụng chuyên môn để phục vụ cộng đồng.

\subsubsection{Giá trị của chủ nghĩa khắc kỉ đối với đời sống cá nhân trong bối cảnh xã hội hiện đại}

Trong bối cảnh xã hội hiện đại với nhiều thách thức về sức khỏe tâm thần, áp lực công việc và sự bất ổn kinh tế - xã hội, các nguyên lý của chủ nghĩa khắc kỉ đang được tái khám phá như những công cụ hữu ích giúp con người đối phó với cuộc sống:

\textbf{Đối phó với căng thẳng và lo âu:}

Theo số liệu của Tổ chức Y tế Thế giới, tỷ lệ người mắc các rối loạn lo âu và trầm cảm đang gia tăng trên toàn cầu, đặc biệt trong thế hệ trẻ. Nguyên lý cốt lõi của chủ nghĩa khắc kỉ -- phân biệt những gì có thể và không thể kiểm soát -- cung cấp một phương pháp thực tiễn để giảm bớt lo âu. Thay vì lo lắng về những điều nằm ngoài tầm kiểm soát như ý kiến của người khác, biến động kinh tế hay thiên tai, ta học cách tập trung năng lượng vào những gì mình có thể thay đổi: thái độ, nỗ lực và phản ứng của bản thân.

\textbf{Xây dựng sự kiên cường tâm lý:}

Xã hội hiện đại thường có xu hướng bảo vệ thế hệ trẻ khỏi mọi khó khăn, dẫn đến tình trạng thiếu kỹ năng đối phó với nghịch cảnh. Các bài tập thực hành của chủ nghĩa khắc kỉ như \textit{Premeditatio Malorum} (suy ngẫm trước về điều xấu) giúp chuẩn bị tinh thần cho những thử thách không thể tránh khỏi trong cuộc sống -- mất việc, chia tay, bệnh tật hay mất mát người thân. Khi đã suy ngẫm trước, những sự kiện này sẽ không còn là cú sốc mà trở thành những thử thách có thể đối mặt.

\textbf{Thoát khỏi chủ nghĩa tiêu dùng:}

Xã hội tiêu dùng hiện đại không ngừng tạo ra những nhu cầu mới, khiến con người luôn cảm thấy thiếu thốn và bất mãn. Quan niệm về \textit{adiaphora} (những điều dửng dưng) của chủ nghĩa khắc kỉ nhắc nhở rằng sự giàu có và tiện nghi vật chất không phải là điều kiện cần thiết cho hạnh phúc. Hạnh phúc đích thực đến từ bên trong -- từ đức hạnh, mối quan hệ tốt đẹp và sự bình an nội tại -- chứ không phải từ việc sở hữu ngày càng nhiều đồ vật.

\textbf{Cải thiện các mối quan hệ:}

Nguyên lý khắc kỉ về việc không để cảm xúc chi phối hành động giúp cải thiện các mối quan hệ cá nhân và nghề nghiệp. Khi đối mặt với xung đột, thay vì phản ứng tức thì theo cảm xúc, ta học cách dừng lại, xem xét niềm tin của mình, và chọn cách phản ứng mang tính xây dựng hơn. Điều này đặc biệt quan trọng trong thời đại mạng xã hội, nơi những phản ứng cảm xúc bốc đồng có thể gây ra hậu quả nghiêm trọng.

\textbf{Tìm kiếm ý nghĩa cuộc sống:}

Trong thời đại mà nhiều người cảm thấy mất phương hướng và thiếu ý nghĩa, chủ nghĩa khắc kỉ cung cấp một khuôn khổ để sống có mục đích. Tinh thần \textit{cosmopolitanism} (công dân thế giới) nhắc nhở rằng mỗi cá nhân là một phần của cộng đồng nhân loại lớn hơn, và có trách nhiệm đóng góp cho lợi ích chung. Ý nghĩa cuộc sống không chỉ đến từ thành tựu cá nhân mà còn từ việc phục vụ cộng đồng và sống theo các nguyên tắc đạo đức\footnote{Holiday, R. \& Hanselman, S. (2016), \textit{The Daily Stoic: 366 Meditations on Wisdom, Perseverance, and the Art of Living}, Portfolio, New York.}.

\subsection*{Tiểu kết Chương 3}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Tiểu kết Chương 3}

Chủ nghĩa khắc kỉ để lại một di sản phong phú với nhiều giá trị vượt thời gian: quan niệm về sự bình đẳng của mọi người, tự do nội tại, trách nhiệm cá nhân, và các bài tập thực hành rèn luyện sự kiên cường. Tuy nhiên, nó cũng có những hạn chế lịch sử: thuyết định mệnh khó dung hòa với tự do ý chí, quan niệm về cảm xúc đôi khi thiếu tính nhân bản, và nguy cơ bị lợi dụng để biện minh cho sự thụ động.

Ảnh hưởng của chủ nghĩa khắc kỉ lan tỏa khắp lịch sử tư tưởng phương Tây: từ Kitô giáo sơ khai, qua phân tâm học của Freud, đến chủ nghĩa hiện sinh và Liệu pháp Nhận thức Hành vi hiện đại\footnote{Nguyễn Hữu Vui (1998), \textit{Lịch sử triết học}, Nxb. Chính trị quốc gia, Hà Nội, tr. 150-180.}.

Đối với đời sống cá nhân trong bối cảnh xã hội hiện đại, các nguyên lý của chủ nghĩa khắc kỉ cung cấp những công cụ hữu ích để tu dưỡng bản thân, đối phó với căng thẳng và lo âu, xây dựng sự kiên cường tâm lý, và tìm kiếm ý nghĩa cuộc sống. Triết học khắc kỉ chứng minh rằng những tư tưởng cổ đại vẫn có giá trị thực tiễn trong việc hình thành nhân cách con người hiện đại.
