% ============ TÀI LIỆU THAM KHẢO ============

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
    \item Aurelius, M. (2006), \textit{Suy tưởng (Meditations)}, (Nguyễn Duy Nhiên dịch), Nxb. Thế Giới, Hà Nội.
    
    \item Epictetus (2019), \textit{Discourses, Fragments, Handbook (Giáo khoa thư và Cẩm nang)}, (Robin Hard dịch), Oxford University Press, Oxford.
    
    \item Hội đồng Trung ương chỉ đạo biên soạn giáo trình quốc gia các môn khoa học Mác - Lênin, tư tưởng Hồ Chí Minh (1999), \textit{Giáo trình triết học Mác – Lênin}, Nxb. Chính trị quốc gia, Hà Nội.
    
    \item Holiday, R., \& Hanselman, S. (2016), \textit{The Daily Stoic: 366 Meditations on Wisdom, Perseverance, and the Art of Living}, Portfolio, New York.
    
    \item Inwood, B. (Ed.) (2003), \textit{The Cambridge Companion to the Stoics}, Cambridge University Press, Cambridge.
    
    \item Irvine, W. B. (2008), \textit{A Guide to the Good Life: The Ancient Art of Stoic Joy}, Oxford University Press, New York.
    
    \item Long, A. A. (1986), \textit{Hellenistic Philosophy: Stoics, Epicureans, Sceptics} (2nd ed.), University of California Press, Berkeley.
    
    \item Long, A. A., \& Sedley, D. N. (1987), \textit{The Hellenistic Philosophers, Volume 1: Translations of the Principal Sources with Philosophical Commentary}, Cambridge University Press, Cambridge.
    
    \item Nguyễn Hữu Vui (1998), \textit{Lịch sử triết học}, Nxb. Chính trị quốc gia, Hà Nội.
    
    \item Nguyễn Thị Minh Hương (2016), Cái nhìn duy ý chí của A.Schopenhauer về con người, \textit{Tạp chí Triết học}, 9 (304), Viện Triết học – Hà Nội, trang 55-62.
    
    \item Pigliucci, M. (2017), \textit{How to Be a Stoic: Using Ancient Philosophy to Live a Modern Life}, Basic Books, New York.
    
    \item Robertson, D. (2010), \textit{The Philosophy of Cognitive-Behavioural Therapy (CBT): Stoic Philosophy as Rational and Cognitive Psychotherapy}, Karnac Books, London.
    
    \item Sellars, J. (2006), \textit{Stoicism}, University of California Press, Berkeley.
    
    \item Seneca (2018), \textit{Những bức thư đạo đức gửi Lucilius (Letters from a Stoic)}, (Robin Campbell dịch), Penguin Classics, London.
    
    \item Trần Văn Phòng (2007), \textit{Triết học Hy Lạp cổ đại}, Nxb. Chính trị quốc gia, Hà Nội.
\end{enumerate}
